\setphysstyle{ЛФШ}{Вводное занятие по эксперименту}{10 класс}

\section{Формат занятий}
В 2017 году расписание было устроено так, что экспериментальные занятия занимали четыре целых дня для
каждой группы. Каждый такой день разделён пополам по $2{,}5$ часа. В первой половине первого
экспериментального дня проведено вводное занятие, во второй~--- первый эксперимент, по группам. Каждый
следующий день в первой части занятий половина группы делает один эксперимент, другая второй, а после
перерыва они меняются. Все эксперименты, кроме первого делаются индивидуально; после каждого эксперимента
все ученики сдают свои отчёты.

\medskip

Ожидаемая форма отчёта:
\begin{itemize}
    \item \textbf{цель};
    \item \textbf{оборудование};
    \item \textbf{метод}: сюда входит рисунок, описание обозначений, описание последовательности действий
        при выполнении  измерений, особенно тех, что повышают точность;
    \item \textbf{физическое обоснование}: обоснованный переход от измеряемых величин к искомым;
    \item \textbf{измерения}: оформлены в таблицу, пронумерованы, указаны размерности;
    \item \textbf{вычисления}: могут быть добавлены в таблицы с измерениями в отдельные
        столбцы;
    \item \textbf{погрешность}: также может быть добавлена к измерениям;
    \item \textbf{ответ}: должен быть правильно оформлен;
    \item \textbf{вывод}.
\end{itemize}


\section{Погрешности}
Стоит поговорить о погрешностях более подробно. Для этого сначала будет повторение производных функций от
одной переменной, потом будет переход к частным производным и градиентам, а также рассмотрение применения
этих понятий к погрешностям. Утверждения и определения этой главы не претендуют на научную точность и
пропускают некоторые строгие доказательства, их цель~--- создать интуитивное понимание.



\subsection{Производная}
Для начала вспомним, что такое производная функции от одной переменной. Будем представлять функцию в виде
графика, где для каждой точки на горизонтальной оси, соответствующей значению параметра, по вертикали
отложено значение функции.

Большинство простых функций в каждой точке гладкие. Это означает, что если взять точку на графике и
увеличивать масштаб, то график в этой точке будет похож на прямую под некоторым наклоном, причём этот
наклон не будет зависеть от масштаба (здесь можно привести простой пример, когда это не выполняется:
модуль в точке $0$). Теперь можно представить две точки: одна на горизонтальной оси, а вторая на графике
и всегда строго над ней. Если мы будем двигать первую точку по оси, то вторая, возможно, будет менять
свою высоту. При малых же сдвигах нижней точки, он будет пропорционален сдвигу верхней точки по
вертикали, как раз потому, что график выглядит как прямая. Отношение сдвига по вертикали к сдвигу по
горизонтали и называется производной, оно же равно коэффициенту наклона вышеуказанной прямой.

Рассмотрим пример, связанный с погрешностями. Допустим есть идеальный квадрат, площадь $S$ которого
необходимо найти с помощью линейки. При измерении длины стороны $\ell$ возможны ошибки, поэтому она
известна с какой-то погрешностью. Построив график зависимости $S$ от $\ell$, можно сказать, что настоящая
длина стороны $\ell_{true}$ лежит на горизонтальной оси с измеренной $\ell_{exp}$. Чтобы узнать,
насколько настоящее значение площади $S_{true} = \ell_{true}^2$ отличается от вычисленного
$S_{exp} = \ell_{exp}^2$, нужно погрешность $\Delta \ell$ умножить на производную функции $S(\ell)$ в
точке $\ell_{exp}$, так как из предыдущего абзаца следует, что
$(S_{true} - S_{exp}) = (\ell_{true} - \ell_{exp}) \cdot S'(\ell)$.

\subsection{Частная производная}
При переходе к функции от нескольких переменных, возникает вопрос, что считать производной у такой
функции. Обратимся к её представлению в виде графика, для простоты будем считать, что она зависит от двух
переменных. На этот раз график будет трёхмерным, набору параметров будет соответствовать точка на
горизонтальной плоскости, а значение функции опять будет откладываться по вертикали.

Также как и в предыдущем пункте, обычные функции от нескольких переменных гладкие, только здесь это
означает, что при увеличении масштаба поверхность графика будет похожа на наклонённую плоскость. Здесь
изменение высоты точки на графике зависит, в какую сторону сдвигают точку на горизонтальной
плоскости. Частной производной $f'_x(x, y)$ называют отношение вертикального и горизонтального сдвигов
при перемещении нижней точки вдоль одной из горизонтальных осей (в примере это ось $x$). Это
соответствует преобразованию функции в функцию от одной переменной путём фиксирования всех переменных
кроме одной. Также это можно представить в виде сечения трёхмерного графика вертикальной плоскостью,
параллельной выбранной оси.

Существует и более общее понятие~--- производная по направлению. В 
пространстве переменных (в примере~--- это горизонтальная плоскость) 
выбирается произвольный вектор $\vec{t}$ длины $1$ и находится  
производная при сдвиге нижней точки вдоль этого вектора. Также можно 
рассмотреть сечение графика вертикальной плоскостью, содержащей этот 
вектор. Более того, можно выразить эту производную через частные 
производные: $f'_{\vec{t}} = t_x \cdot f'_x + t_y \cdot f'_y$, где 
$t_x$ и $t_y$~--- координаты вектора $\vec{t}$.


\subsection{Градиент}
Если для разных направлений производная различна, интересно узнать, для каких из них она
максимальна. Здесь возможны два пути.

Первый~--- посмотреть, куда указывает такое направление в нескольких отдельных случаях. Например
рассмотреть ситуацию, когда одна из частных производных равна нулю. Тогда направление максимальной
производной совпадает просто с другой осью. Затем можно рассмотреть, что произойдёт при ненулевых частных
производных и заметить, что это направление совпадает с суммой $\vec{i} \cdot f'_x + \vec{j} \cdot
f'_y$.

Второй~--- более строгий. Он подразумевает решить оптимизационную задачу
$$\left\{
  \begin{aligned}
	& t_x \cdot f'_x + t_y\cdot f'_y \longrightarrow \max \\
	& t_x^2 + t_y^2 = 1
\end{aligned} \right.;$$
$$\left\{ \begin{aligned}
	& \cos(\alpha) f'_x + \sin(\alpha) f'_y \longrightarrow \max \\
	& t_x = \cos(\alpha) \\
	& t_y = \sin(\alpha)
\end{aligned} \right..$$

Беря производную от верхней строчки и приравнивая её к нулю, получаем 
уравнение для $\alpha$:
$$-\sin(\alpha) f'_x + \cos(\alpha) f'_y = 0;$$
$$\tg(\alpha) = \frac{f'_y}{f'_x}.$$

Таким образом вектор $\vec{g} = (f'_x, f'_y)$ совпадает с направлением максимальной производной, а эта
производная равняется $f'_{\vec{g}} = \frac{g_x}{|\vec{g}|} f'_x + \frac{g_y}{|\vec{g}|} f'_y =
\frac{1}{|\vec{g}|}({f'_x}^2 + {f'_y}^2) = \frac{|\vec{g}|^2}{|\vec{g}|} = |\vec{g}|$. Этот вектор
называется градиентом.

\subsection{Статистическая погрешность}
Отвлечёмся ненадолго и посмотрим что вообще означает погрешность. При измерении некоторой величины
(допустим, $l$) можно получить величину $l_{exp}$, которая будет отличаться от истинного значения
$l_{true}$. Такая разница возникает из-за ряда причин:
\begin{itemize}
    \item прибор не может вывести все знаки в записи числа $l_{true}$;
    \item ошибка при наводке и снятии значений;
    \item влияние неучтённых факторов.
\end{itemize}

В результате этого при нескольких измерениях постоянной величины $l_{true}$ будут получаться разные
значения $l_i$. Если построить гистограмму площадью $1$, то получится что-то похожее на колокол с центром
в $l_{true}$, так как измерения близкие к $l_{true}$ более вероятны, чем далекие. При уменьшении ширины
столбцов будет получаться не самая наглядная картина: будут столбцы высоты $1 / N$ и $0$, но если при
этом ещё и добавлять новые измерения, то получится гладкий колокол.

По построению такого графика можно понять, что вероятность попадания измерения $l_i$ в отрезок от $a$ до
$b$ равна площади под графиком на этом отрезке. Поэтому такой график называется плотностью
вероятности. Чем выше и уже колокол, тем точнее и ближе к $l_{true}$ измерения, а чем колокол ниже и
шире, тем менее точными оказываются результаты. Также важно понять, что такой график не зависит от
количества измерений, а определяется методикой эксперимента и точностью приборов.

Для определения ширины колокола вводится понятие стандартного отклонения $\sigma$. Оно обладает таким
свойством, что вероятность попадания измерения в отрезок $[\,l_{true} - \sigma; l_{true} + \sigma]$ равна
конкретному числу, а именно около $0{,}682$. Вероятность же попадания в отрезок $[\,l_{true} - 3\sigma;
l_{true} + 3\sigma]$ равна примерно $0{,}998$.

При вычислении стандартного отклонения по $N$ измерениям используется следующая формула: $\sigma =
\sqrt{\frac{\sum\limits_{i = 1}^{N}(l_i - \bar{l})^2}{N - 1}}$, где $\bar{l} =
\frac{\sum\limits_{i = 1}^{N} l_i}{N}$. В знаменателе под корнем стоит $N - 1$ вместо более логичного на
первый взгляд $N$ не случайно. Дело в том, что делить на $N$ можно, когда в вычислении суммы квадратов
отклонений используется $l_{true}$, однако оно неизвестно экспериментатору, и чтобы скомпенсировать
ошибку, связанную заменой $l_{true}$ на $\bar{l}$, как раз и делят на $N - 1$.

В качестве ответа для $l_{true}$ используется вышеуказанное среднее $\bar{l}$. Но с какой же погрешностью
получен результат? Рассмотрим пример: было сделано всего одно измерение (конечно, в реальном эксперименте
так делать нельзя). Тогда ответ $\bar{l}$ совпадёт с измерением $l_1$, и будет распределён также, как и
измерения. Однако если измерений будет много, среднее $\bar{l}$ будет намного ближе к центру колокола и
уже не сможет далеко отойти от него. На самом деле, если измерения $l_i$ распределены со стандартным
отклонением $\sigma$, то при $N$ измерениях среднее будет распределено со стандартным отклонением
$\frac{\sigma}{\sqrt{N}}$. Таким образом, увеличивая количество измерений, можно добиться любой точности
(кроме абсолютной), несмотря на точность измерения $l$. В итоге, формула для погрешности такая: $\Delta
\bar{l} = \frac{3 \sigma}{\sqrt{N}}$. Эта формула также помогает понять достаточное количество
измерений. Для этого нужно сперва сделать несколько и оценить стандартное отклонение, а затем по
$\sigma$ и необходимой точности получить $N$. 

В конце следует сказать, что выше была допущена некоторая неточность. При определении погрешности
$\bar{l}$ правильнее рассматривать плотность вероятности для $l_{true}$ при условии знания $\bar{l}$, а
не для $\bar{l}$. Однако эти графики отличаются только зеркальным отображением вокруг прямой $l =
\bar{l}$, что легко можно показать, рассмотрев плотность вероятности для $l_{true} - \bar{l}$.

\subsection{Заключение}
Предыдущие части подводили нас к новому способу вычисления погрешностей косвенных измерений. Допустим, в
эксперименте необходимо найти некоторую величину, зависящую от нескольких других, которые можно померить
прямо. Для простоты возьмём следующий пример: найти площадь $S$ прямоугольника, измерив его длину $l$ и
ширину $w$.

В таком эксперименте для нахождения $\Delta S$ нужны такие же рассуждения как для градиента. Опять
рассмотрим трёхмерный график. Настоящие значения параметров прямоугольника $l_{true}$ и $w_{true}$
распределены рядом с полученными $l_0$ и $w_0$ по колоколу, а из этого следует, что точка $(l_{true},
w_{true})$ на горизонтальной плоскости распределена вокруг точки $(l_0, w_0)$ тоже по колоколу, только
уже двухмерному (можно кратко сказать про двухмерные плотности вероятности как про измельчение двухмерных
гистограмм). Правда, такой колокол может быть сплющенным по одной оси из-за неравенства $\Delta l$ и
$\Delta w$. (Они даже могут быть разных размерностей.) Горизонтальными сечениями такого графика будут
эллипсы. В итоге необходимо понять, в каком направлении нужно переместить нижнюю точку на соответствующее
погрешности расстояние, чтобы получить максимальное изменение высоты верхней точки (изменение значения
функции). Опять рассмотрим оптимизационную задачу. Пусть направление задаётся вектором на одном из
эллипсов-сечений колокола $\vec{r} = (a \Delta x, b \Delta y)$, где $a^2 + b^2 = 1$. Тогда $\Delta S = a
\Delta x f'_x + b \Delta y f'_y$.

$$\left\{ \begin{aligned}
& a \Delta x f'_x + b \Delta y f'_y \longrightarrow \max \\
& a^2 + b^2 = 1
\end{aligned} \right.;$$
$$\left\{ \begin{aligned}
& \cos(\alpha) \Delta x f'_x + \sin(\alpha) \Delta y f'_y 
\longrightarrow \max \\
& a = \cos(\alpha)\\
& b = \sin(\alpha)
\end{aligned} \right.;$$

$$-\sin(\alpha) \Delta x f'_x + \cos(\alpha) \Delta y f'_y = 0;$$
$$\tg(\alpha) = \frac{f'_y \Delta y}{f'_x \Delta x}.$$

Таким образом получаем:
$$a = \frac{f'_x \Delta x}{\sqrt{(f'_x \Delta x)^2 + (f'_y \Delta 
y)^2}},$$
$$b = \frac{f'_y \Delta y}{\sqrt{(f'_x \Delta x)^2 + (f'_y \Delta 
y)^2}},$$

и далее подставляем полученные значения для нахождения погрешности:
$$\Delta S =  a \Delta x f'_x + b \Delta y f'_y =
\frac{(f'_x \Delta x)^2 + (f'_y \Delta y)^2}
{\sqrt{(f'_x \Delta x)^2 + (f'_y \Delta y)^2}} =
\sqrt{(f'_x \Delta x)^2 + (f'_y \Delta y)^2}.$$
Такую формулу (как и большинство рассуждений этой главы) можно 
обобщить на большее количество переменных.


\section{Метод размерностей}
\subsection{Общий метод размерностей}
Рассмотрим простой пример на метод размерностей. Хотим получить формулу для кинетической энергии. Из
опыта можно понять, что она зависит от массы и скорости тела. Размерность энергии~--- $\unit{Дж}$, её
можно упростить, вспомнив, что работа имеет такую же размерность и является произведением силы на
расстояние: $\unit{Дж} = \unit{Н $\cdot$ м} = \unit{кг $\cdot$ м$^2$/с$^2$}$. Для того чтобы найти $a$ и
$b$ в формуле $E_{k} \sim m^a \cdot V^b$, нужно записать равенство $\unit{кг $\cdot$ м$^2$/с$^2$} =
\unit{кг$^a \cdot $(м/с)$^b$}$, из которого видно, что $a = 1$, $b = 2$ и $E_{k} \sim m \cdot V^2$. В
более сложных случаях можно составить систему уравнений, где каждое уравнение соответствует некоторой
простой размерности.


\subsection{Метод размерностей и эксперимент}
Однако не всегда такую систему можно решить однозначно. Такое, 
например, случается, когда справа есть две величины одной 
размерности, как если бы в кинетической энергии были бы две скорости 
$E_k \sim m^a \cdot V_1^b \cdot V_2^c$. В таком случае можно узнать 
сумму их показателей $b + c$, но как эта сумма распределяется между 
показателями этих величин определить невозможно.

Как раз в такой ситуации приходит на помощь эксперимент. Фиксируются 
все величины кроме одной, например, кроме $V_1$. Для разных её 
значений находятся значения величины $E_k$, из полученной зависимости 
можно найти $b$, а следовательно и $c$, так как сумма $b + c$ 
известна. Каким способом можно найти из проведённых измерений $b$ 
будет рассказано дальше.



\section{Графики}
\subsection{Оформление графиков}
Правила оформления графиков.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Оси.} Должны быть правильно подписаны в формате <<величина, размерность>>.
    \item \textbf{Засечки.} Должны быть на осях через одинаковые промежутки, на толстых линиях
        миллиметровки и по всей оси. $1 \unit{см}$ должен соответствовать $1 \cdot 10^k$, $2 \cdot 10^k$
        или $5 \cdot 10^k$ единицам размерности оси (однако, иногда возможны исключения).
    \item \textbf{Масштаб.} Должен быть подобран так, чтобы точки занимали всё пространство графика
        (расстояние между самой левой и самой правой точками должно быть близко к длине оси, аналогично с
        вертикальной осью). Как следствие, засечки не обязаны начинаться с $0$.
    \item \textbf{Таблица.} В отчёте обязательно должны быть записаны координаты точек с графика в
        таблицу!
    \item \textbf{Кресты погрешностей.} Все точки на графике должны быть с крестами погрешностей
        соответствующих размеров. Если какой-то размер слишком мал, нужно об этом написать отдельно.
    \item \textbf{Кривая.}
        \begin{itemize}
            \item Если зависимость линейная, то прямую необходимо проводить линейкой, стараясь
                расположить её как можно ближе ко всем точкам. В случае, когда прямая по формуле должна
                проходить через ноль, на графике она может и не проходить через ноль, так как возможны
                систематические ошибки в определении координат точек.
            \item Если же теоретическая зависимость не линейная, проводимая кривая должна быть
                максимально гладкой. Этого можно добиться, рисуя линию большим количеством лёгких
                штрихов, корректирующих друг друга. Кривая не обязана проходить ровно через точки,
                желательно, чтобы она проходила хотя бы задевая область крестов.
        \end{itemize}
\end{itemize}



\subsection{Спрямление графика}
Для вычисления некоторого коэффициента, одинакового для всех измерений, можно использовать график. Хоть
такой коэффициент обычно можно вычислить простым делением в каждом измерении, лучше всё-таки так не
делать. Если существуют систематические ошибки, то с помощью графика их будет проще заметить и учесть.


Если на графике точки лежат на какой-либо кривой, то это даёт относительно мало информации. Например,
очень сложно определить, квадратичная ли зависимость, или кубическая. Лучший вариант узнать больше~---
построить график в таких осях, что точки должны ложиться на прямую, а искомый коэффициент будет её
коэффициентом наклона.

Рассмотрим несколько примеров. Первый простой (скорее всего все уже про него знают): нахождение ускорения
свободного падения с помощью математического маятника. Измеряется зависимость периода колебаний маятника
от его длины. По формуле $T = 2 \pi \sqrt{\frac{l}{g}}; T^2 = \frac{4\pi^2}{g} l$. Если строить график
$T$ от $l$, то получится график корня. Если же строить график $T^2$ от $l$, то получится прямая,
коэффициент наклона которой равен $\frac{4\pi^2}{g}$, из него и находится $g$. Конечно, можно было бы
просто для каждой длины вычислить $g = \frac{4\pi^2 l}{T^2}$, однако если длина мерится неправильно (до
точки подвеса, а не до центра масс груза), то это будет вносить некоторую ошибку в такие вычисления,
которая не войдёт в коэффициент наклона.

Следующие два примера требуют знание логарифмов (тут можно про них напомнить). Первый пример:
теоретическая зависимость экспоненциальная, $f = \alpha e^{\beta t} + f_0$. Можно вспомнить задачу
остывания воды в стакане. Для начала нужно всё кроме экспоненты перенести в другую часть $f - f_0 =
\alpha e^{\beta t}$, а потом прологарифмировать обе части $\ln(f - f_0) = bt + \ln(\alpha)$. Таким
образом график $\ln(f - f_0)$ от $t$ будет линейным, $\beta$ будет коэффициентом наклона, а $\ln(\alpha)$
будет сдвигом прямой.

\begin{remark}{}{}
Нельзя логарифмировать размерные величины, а также возводить в их степень и брать от них
тригонометрические функции. Однако в данном случае можно перед логарифмированием поделить на единицу
размерности обе части, числа останутся теми же, но будут уже безразмерными. Делить можно также на
начальное значение $f - f_0$.
\end{remark}

Второй пример рассматривает случай, обсуждавшийся в методе размерностей. Допустим, необходимо найти
показатель в зависимости $f = \alpha t^{\beta}$. Если прологарифмировать обе части, получится $\ln(f) =
\beta \ln(t) + \ln(\alpha)$. Здесь необходимо построить график $\ln(f)$ от $\ln(t)$.

В общем случае необходимо выбрать такие координаты, в которых одна величина линейно зависит от другой.

\section{Округление}
Вспомним правила округления. Округление начинается с округления погрешности. Если погрешность порядка $50
\unit{м}$, то изменение её величины на $1 \unit{см}$ влиять не будет. Поэтому в погрешности ищется первая
значащая цифра. Если эта цифра большая (больше трёх), то округление проводится до этой цифры. Если же
первая значащая цифра меньше или равна трём, то такое грубое округление уже сильно будет влиять на
величину погрешности, поэтому она кругляется до следующей цифры. Ответ округляется до той же цифры, что и
погрешность.

Теперь рассмотрим примеры выполнения округлений.
\begin{figure*}[h]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{| r @{$\pm$} l | r @{$\pm$} l |}
            \hline
            $(0{,}1361$ & $0{,}01257)\unit{м}$ & $(0{,}136$ & $0{,}013)\unit{м}$ \\
            \hline
            $(0{,}3812$ & $0{,}03029)\unit{м}$ & $(0{,}381$ & $0{,}030)\unit{м}$ \\
            \hline
            $(0{,}3498$ & $0{,}0423)\unit{м}$  & $(0{,}35$  & $0{,}04)\unit{м}$ \\
            \hline
            $(0{,}9473$ & $0{,}0396)\unit{м}$  & $(0{,}947$ & $0{,}040)\unit{м}$ \\
            \hline
            $(0{,}3498$ & $0{,}0523)\unit{м}$  & $(0{,}3 $  & $0{,}05)\unit{м}$ \\
            \hline
            $(3498$     & $523)\unit{м}$       & $(3500$    & $500)\unit{м}$ \\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{figure*}
